**重农主义**（，其希臘字源為Physio（自然）-cracy（治理），也称作**重农学派**）的经济理论認為，國家财富的根本來源為土地生產及土地發展，偏重以農業勞動為主的自然秩序的概念。該理論以1750年代～1770年代初的[法国](../Page/法国.md "wikilink")[弗朗索瓦·魁奈和](../Page/弗朗索瓦·魁奈.md "wikilink")[杜爾哥为主要代表](../Page/勞恩男爵安·羅伯特·雅克·杜爾哥.md "wikilink")，這和“[科尔贝尔主义](../Page/让-巴普蒂斯特·柯尔贝尔.md "wikilink")”偏重以國家以關稅管制貿易並鼓勵及控制工商製造业不同，重農主義者傾向降低關稅（特別是農產品）及經濟[自由放任主義](../Page/自由放任.md "wikilink")。\[1\]

重农主义者认为，經濟活動的主要動力是來自[農業生產的的盈余](../Page/經濟剩餘#生产者剩余.md "wikilink")，而其它的如[工資](../Page/工資.md "wikilink")、[消費](../Page/消費.md "wikilink")、[地租是這盈余的转化及衍生活動](../Page/地租.md "wikilink")。

[魁奈的重農理論將經濟行動者分為三階級](../Page/弗朗索瓦·魁奈.md "wikilink")：資產階級的[地主](../Page/土地主.md "wikilink")、有（农业）生產力的[農業勞動者](../Page/农民.md "wikilink")、及無（农业）生產力的[工匠及](../Page/手工业.md "wikilink")[商人](../Page/商人.md "wikilink")。\[2\]在政策方面，為鼓勵生產創造真正的物質財富，國家徵的稅應主要在土地擁有者而非農業勞動者上，並要求國際的農糧貿易要自由化並免除關稅。\[3\]

国家的财富决定于农业生产。其他的经济活动，如制造，被看作是利用农业产品的盈余部分，将其转化为另外的产品形式，用盈余的农产品养活从事制造的工人。虽然制造业和其他非农业工人还是有其用途，他们的收入并非最终来源于他们的劳动，而是农产品盈余部分的转化。

重农主义的最早思想起源于[古希腊学者](../Page/古希腊.md "wikilink")[色诺芬的著作](../Page/色诺芬.md "wikilink")《[经济论](../Page/经济论.md "wikilink")》。重农主义在18世纪晚期非常流行，是最早的、较为完整的经济理论。

重农主义者得到[法国君主](../Page/法国君主列表.md "wikilink")（Pompadour夫人及早期[路易十六](../Page/路易十六.md "wikilink")）\[4\]的支持，并且定期在[马赛会面](../Page/马赛.md "wikilink")。[亚当·斯密在法国讲学期间深受其影响](../Page/亚当·斯密.md "wikilink")，[马克思在](../Page/卡尔·马克思.md "wikilink")《[资本论](../Page/资本论.md "wikilink")》中也大段引述重农主义观点，将其发展为现代的[劳动价值论](../Page/勞動價值理論.md "wikilink")。

## 参考文献

## 参见

  - [重商主义](../Page/重商主义.md "wikilink")

{{-}}

[Category:宏观经济学学派](../Category/宏观经济学学派.md "wikilink")
[Category:农业](../Category/农业.md "wikilink")
[Category:法国历史](../Category/法国历史.md "wikilink")
[Category:发展经济学](../Category/发展经济学.md "wikilink")

1.  Hochstrasser, T. J. ["Physiocracy and the politics of
    laissez-faire." The Cambridge History of Eighteenth-Century
    Political
    Thought](http://histories.cambridge.org/extract?id=chol9780521374224_CHOL9780521374224A016).
    Eds. Mark Goldie and Robert Wokler. Cambridge University Press,
    2006. Cambridge Histories Online. Cambridge University Press. 14
    October 2012 <DOI:10.1017/CHOL9780521374224.016>
2.  See
3.  [Excerpted from An Austrian Perspective on the History of Economic
    Thought, vol. 1, Economic Thought Before Adam
    Smith](http://mises.org/daily/4814) (1995).
    部份華人經濟學家認為重農主義者為農業保護主義者實為謬誤如：http://zhangwuchang.mysinablog.com/index.php?op=ViewArticle\&articleId=1129615
4.  John Shovlin, The Political Economy of Virtue, Cornell University
    Press, 2006, p.80; 118.